\section{Využití Bayesovské statistiky pro klasifikaci. Stanovení podmíněných pravděpodobností.}
\subsection{Bayes}
\begin{itemize}
	\item Bayesovská metoda je statistická metoda klasifikace, která umožňuje vyjádřit jistotu, s kterou byly data úspěšně oklasifikována
	\item Apriorní pravděpodobnost a pozorovaná data mohou být kombinovány
	\item Zlatý standard, proti kterému můžeme porovnávat ostatní klasifikátory
	\item Odolný na šum v datech
	\begin{align*}
		P(A\cap B) = P(A|B)P(B),
	\end{align*}
	kde $P(B)$ je pravděpodobnost, že nastal jev $B$, $P(A|B)$ pravděpodobnost, že nastal jev $A$, když nastal jev $B$, a $P(A\cap B)$ pravděpodobnost, že nastal jev $A$ i $B$
	\item Odvození Bayesovy věty:
	\begin{align*}
		&P(A\cap B) = P(A|B)P(A),\\
		&P(B\cap A) = P(B|A)P(B),\\
		&P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)},
	\end{align*}
	přičemž $P(A|B)$ se nazývá posteriorní pravděpodobnost, $P(B|A)$ věrohodnost, $P(A)$ apriorní pravděpodobnost a $P(B) = \sum_{i}P(B|A_i)P(A_i)$ normalizační konstanta
	\item \textbf{Maximální posteriorní pravděpodobnost} -- chceme najít nejvíce pravděpodobný jev $A$ na základě trénovacích dat $B$:
	\begin{align*}
		&A_{MPP} = maxP(A_i|B)\\
		&A_{MPP} = max\frac{P(B|A_i)P(A_i)}{P(B)}\\
		&A_{MPP} = maxP(B|A_i)P(A_i)
	\end{align*} 
	\item Bayes je dobrý model, ale obvykle nevíme, jak jsou jevy navzájem závislé
	\item Dalo by se to odhadnout z dat, ale běžně na to není dat dostatek $\rightarrow$ Naivní Bayes
\end{itemize}

\subsection{Naivní Bayes}
\begin{itemize}
	\item Naivní Bayes předpokládá nezávislost parametrů:
	\begin{align*}
		P(X_1, \cdots, X_N|C) = P(X_1|C)\cdot\cdots\cdot P(X_N|C)
	\end{align*}
	\item Každý atribut $X_i$ je nezávislý na ostatních atributech, jakmile známe hodnotu $C$
	\item Naivní Bayes ale předpokládá normální rozdělení a při hojnosti dat dávají jiné metody obvykle lepší výsledky
\end{itemize}